鋼筋拉力低於公司聲稱水平

2018年08月11日

鋼筋拉力低於公司聲稱水平

■人和負責為承建商加工鋼筋，強調有自動化設備確保質量。黎樹雄攝

【本報訊】沙中綫問題多多，《蘋果》收到投訴，為沙中綫紅磡站、會展站加工鋼筋和生產螺絲帽的人和科技控股有限公司，產品質量低過公司聲稱水平。投訴人提供一份會展站鋼筋和螺絲帽的測試報告，顯示人和產品拉力水平介乎625至667MPa，較公司產品目錄聲稱745MPa低最多16%。人和解釋鋼筋由承建商提供，強度變化大，部份批次強度不高，但仍達屋宇署625MPa標準。

工程師憂削筋後更難負荷

有匿名投訴人向本報提供一份沙中綫會展站及西面連接隧道工程的測試報告，內容是承建商「禮頓－中建聯營」在2015年9月委託佳力高試驗中心，測試人和螺絲帽及直徑40毫米鋼筋，結果14個樣本拉力水平在625至667MPa之間，平均拉力634MPa；而直徑50毫米的鋼筋和螺絲帽，14個樣本拉力水平在627至694MPa之間，平均拉力663MPa。

翻查人和產品目錄，公司聲稱鋼筋扭入螺絲帽後拉力可達745MPa。投訴人質疑，人和在大量生產時質量參差，紅磡站其他未被剪短的鋼筋，質素或未達人和聲稱水平。

人和解釋，螺絲帽型號Ductility Coupler Type2設計拉力為700至750MPa，正負誤差1.5%，而鋼筋由承建商供貨，人和負責加工絞牙，鋼筋強度變化很大，當鋼筋強度不高，就會先於螺絲帽斷裂，未能測試出螺絲帽極限水平，而屋宇署要求拉力達625MPa。

結構工程師蘇耀坤憂慮，紅磡站剪短鋼筋後，短鋼筋受力下被扯出螺絲帽，要依靠其他完好的鋼筋承擔額外拉力；若人和產品拉力低過聲稱水平，由700多MPa跌至600多MPa，變相安全系數減少，完好鋼筋未必夠承受額外拉力，可能有更多鋼筋被拉出。

■記者潘柏林

上一則
上一則
日震夜震 居民 商戶心慌慌

附近打工仔：下次又唔知邊度有事

事先審批索償調查報告草稿與公證行扯貓尾 港鐵涉詐騙

指沉降數據屬私隱拒絕公開

工程師聯署促黃唯銘辭學會會長

日震夜震 居民 商戶心慌慌

會展站沉降 勁過土瓜灣《蘋果》踢爆才停工

我

人人自危 搵途徑報定先，有咩事攞左個高地先